<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Audit Energi on Smart Home Tutor</title><link>https://ecoplayground.biz.id/tags/audit-energi/</link><description>Recent content in Audit Energi on Smart Home Tutor</description><generator>Hugo</generator><language>id-id</language><lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://ecoplayground.biz.id/tags/audit-energi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Smart Home Checklist: Audit Energi Sebelum Otomasi</title><link>https://ecoplayground.biz.id/posts/smart-home-checklist-audit-energi/</link><pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ecoplayground.biz.id/posts/smart-home-checklist-audit-energi/</guid><description>&lt;h2 id="kenapa-audit-energi-wajib-sebelum-otomatisasi"&gt;Kenapa audit energi wajib sebelum otomatisasi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sebelum belanja perangkat smart home, audit energi membantu memetakan beban listrik, prioritas otomasi, dan potensi penghematan. Tanpa baseline, sulit mengukur apakah investasi sensor, smart plug, atau lampu pintar benar-benar menurunkan kWh dan rupiah di tagihan PLN.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="hindari-beli-perangkat-yang-tidak-memberi-dampak-terbesar"&gt;Hindari beli perangkat yang tidak memberi dampak terbesar&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Petakan beban terbesar (AC, pompa air, kulkas, dispenser, lampu dominan) sebelum membeli perangkat smart. Ini memastikan dana tidak habis untuk perangkat yang jarang dipakai.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fokuskan investasi awal pada smart plug/sensor untuk beban boros agar ROI lebih cepat terasa. Beban 500–1500W akan memberi efek penghematan lebih nyata dibanding beban kecil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="jadi-baseline-untuk-ukur-penghematan-nyata-kwh--rupiah"&gt;Jadi baseline untuk ukur penghematan nyata (kWh &amp;amp; rupiah)&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Catat konsumsi awal (kWh) dan biaya per beban sebagai patokan sebelum otomasi. Ambil data 7 hari untuk baseline yang cukup representatif.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bandingkan kWh dan rupiah setelah penerapan jadwal, sensor, atau smart plug untuk melihat hasil nyata. Tanpa angka awal, klaim hemat listrik hanya asumsi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="data-dasar-yang-perlu-dicatat-tabel-sederhana"&gt;Data dasar yang perlu dicatat (tabel sederhana)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Daya perangkat (Watt) per alat: AC, pompa air, kulkas, dispenser, lampu utama. Ambil dari label/katalog produk.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jam pakai per hari dan hari per minggu per alat. Contoh: AC kamar 8 jam/hari × 30 hari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tarif PLN (biaya per kWh) sesuai golongan—masukkan di kolom terpisah untuk perhitungan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Catat mode hemat/eco jika tersedia, karena bisa menurunkan konsumsi 10–20%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="template-hitung-cepat-kwh--biaya"&gt;Template hitung cepat kWh &amp;amp; biaya&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rumus: &lt;strong&gt;Watt × jam × hari ÷ 1000 = kWh/bulan&lt;/strong&gt;; biaya = kWh × tarif PLN.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contoh singkat:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lampu 10W, 10 jam/hari: 10 × 10 × 30 ÷ 1000 = 3 kWh/bulan. Jika tarif Rp1.500/kWh → Rp4.500/bulan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AC 900W (1 PK), 8 jam/hari: 900 × 8 × 30 ÷ 1000 = 216 kWh/bulan → ±Rp324.000/bulan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buat tabel “sebelum” dan “sesudah” otomasi untuk melihat selisih kWh dan rupiah.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="prioritas-otomasi-fokus-ke-beban-paling-boros"&gt;Prioritas otomasi: fokus ke beban paling boros&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Smart lighting (sensor gerak/timer) untuk ruang yang sering lupa dimatikan (koridor, dapur, teras).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smart plug metering untuk alat standby (TV, charger, dispenser) agar tidak terus-menerus siaga.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IR blaster + sensor gerak/pintu untuk AC; jadwal otomatis tidur/pulang agar AC tidak nyala di ruangan kosong.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jadwal pompa air agar tidak menyala di jam beban puncak dan tidak lupa dimatikan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="cara-menetapkan-target-penghematan"&gt;Cara menetapkan target penghematan&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Targetkan pengurangan jam pakai 20–30% untuk beban utama (AC, pompa, lampu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ambil baseline 1 minggu, lalu bandingkan 2–4 minggu setelah otomasi untuk hasil yang lebih stabil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simpan log kWh dari smart plug atau PLN Mobile untuk bukti penurunan; catat juga kebiasaan baru yang diterapkan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="checklist-instalasi--keamanan-dasar"&gt;Checklist instalasi &amp;amp; keamanan dasar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cek daya maksimum smart plug dan beban aktual (hindari overload). Untuk beban besar, gunakan smart relay/switch yang sesuai spesifikasi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pastikan Wi-Fi stabil di lokasi perangkat; pertimbangkan repeater jika perlu agar automasi tidak gagal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gunakan jadwal sunrise/sunset atau mode malam untuk lampu/AC agar otomatis menyesuaikan pola harian.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="pantau--evaluasi-loop"&gt;Pantau &amp;amp; evaluasi (loop)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Review kWh per alat mingguan; sesuaikan jadwal/sensor jika efek belum terasa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jika target tercapai, lanjutkan otomasi ke perangkat berikutnya yang boros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dokumentasikan perubahan jam pakai dan biaya untuk transparansi ROI, sehingga keputusan pembelian berikutnya lebih tepat.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="faq"&gt;FAQ&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Berapa lama balik modal smart plug atau lampu pintar? Umumnya 3–6 bulan tergantung beban dan jam pakai.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haruskah ganti semua lampu sekaligus atau mulai dari ruangan tertentu? Mulai dari ruang paling sering lupa dimatikan (teras, koridor, dapur).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aman tidak untuk AC inverter pakai IR blaster + sensor gerak/pintu? Aman selama tegangan stabil dan tidak memutus daya utama AC (gunakan IR, bukan colok-cabut).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kalau listrik prabayar, apakah pembacaan kWh di smart plug akurat? Cukup akurat untuk monitoring harian; cross-check dengan meter PLN secara berkala.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item></channel></rss>